**英格蘭足球聯賽系統**（）亦稱為「足球金字塔」（*football
pyramid*）是一系列相關連的聯賽組別提供給[英格蘭](../Page/英格蘭.md "wikilink")、6支[威爾斯和](../Page/威爾斯.md "wikilink")1支[根西島的](../Page/根西.md "wikilink")[足球會比賽](../Page/足球會.md "wikilink")。分層形式的系統在聯賽不同級別提供[升班或降班機制](../Page/升降班制度.md "wikilink")，讓每支球隊均有機會爬到金字塔頂端。系統內有超過140個不同聯賽，包含多於480個級別\[1\]。因球會加入或退出，甚至倒閉，每個聯賽參賽球隊的數目每年不同，但估計平均每級約有15支球隊，整個系統約有近5,300個球會及超過7,000支球隊參賽。

## 關於系統

[Levels_9–10_Football_League_areas_in_England.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Levels_9–10_Football_League_areas_in_England.svg "fig:Levels_9–10_Football_League_areas_in_England.svg")
[English_football_league_system_-_Wikipedia,_the_free_encyclopedia.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:English_football_league_system_-_Wikipedia,_the_free_encyclopedia.png "fig:English_football_league_system_-_Wikipedia,_the_free_encyclopedia.png")
聯賽系統結構形如[金字塔](../Page/金字塔.md "wikilink")，以[升降班制度互相聯繫](../Page/升降班制度.md "wikilink")。每個聯賽有部分好成績的球隊可以晉升到更高級別的聯賽，而在下游的球隊可能會降低一級。除在球場有出色的表現外，升級往往取決於上級聯賽訂下的規條，尤其是合適的硬件設施和財務狀況。

一支底層地方業餘球隊理論上可以登上聯賽系統的頂端，成為[英超的冠軍](../Page/英超.md "wikilink")，但實際操作上機會微乎其微，當然亦有球隊可以在金字塔內有顯著的爬升。

最頂層五個級別的聯賽只有單一個組別的聯賽，在此以下，各個級別逐漸由更多的平行聯賽組成，而每個聯賽逐漸覆蓋更細小的地區。而許多的聯賽亦具有多於一個組別分佈於不同的級別。在境內不同地區亦有聯賽沒有正式納入聯賽系統，只因這些聯賽與其他聯賽沒有達成協議，但仍然被地方的足球總會所承認。來自聯賽系統以外的球會，當其認為達到一定的水平，並有合適的設施，可申請加入聯賽系統內的聯賽，成為金字塔組成的一分子。

在[英超和](../Page/英超.md "wikilink")[英格蘭足球聯賽以下的](../Page/英格蘭足球聯賽.md "wikilink")7個級別稱為「全國聯賽系統」（National
League
System），由[英格蘭足球總會直接管轄](../Page/英格蘭足球總會.md "wikilink")\[2\]，多年來經歷不斷進化。而最近期的重大重組，兩個新增的聯賽被置於第六級，稱為[議北聯和](../Page/英格蘭足球議會北部聯賽.md "wikilink")[議南聯](../Page/英格蘭足球議會南部聯賽.md "wikilink")，將[南部聯賽](../Page/英格蘭足球南部聯賽.md "wikilink")、[依斯米安聯賽和](../Page/英格蘭足球依斯米安聯賽.md "wikilink")[北部超級聯賽的頂級組別推低一級到第七級](../Page/英格蘭北部超級聯賽.md "wikilink")。2014年5月，足總宣佈預備在英格蘭足球聯賽和全國聯賽之間新增一個級別，可供高級別球會的二隊參賽。

聯賽系統沒有包括俗稱「周日聯賽」（Sunday
league）的業餘聯賽，這些聯賽獨立營運，通常亦沒有金字塔式的升降制度，但亦一些球會意圖晉升更高級的聯賽而加入聯賽系統內的聯賽。

## 系統結構

在足球聯賽*金字塔*的頂層（第1級）是單一組別包含20隊的[英超聯](../Page/英格蘭足球超級聯賽.md "wikilink")。

其下為[足球聯賽](../Page/英格蘭足球聯賽.md "wikilink")，分為三個級別，[英冠聯](../Page/英格蘭足球冠軍聯賽.md "wikilink")（第2級）、[甲級聯賽](../Page/英格蘭足球甲級聯賽.md "wikilink")（第3級）及[乙級聯賽](../Page/英格蘭足球乙級聯賽.md "wikilink")（第4級），每級24隊。雖然[英超聯在](../Page/英格蘭足球超級聯賽.md "wikilink")1992年脫離[足球聯賽](../Page/英格蘭足球聯賽.md "wikilink")，但其20支球隊仍聯同72支聯賽球隊合稱「聯賽」球會，同為全職業球隊。雖然在四個組別以外的球隊在不同級別的聯賽中競賽，但仍通稱為「非聯賽」球隊。

在「非聯賽」足球比賽最高層的是[議會聯賽](../Page/英格蘭足球議會聯賽.md "wikilink")，包括一個擁有22隊的全國性聯賽（第5級），緊接著為函蓋英格蘭北部及南部（及部份威爾斯）每組22隊的兩組聯賽（第6級）。部份球隊為全職業，而其餘為半職業球隊。在[英足議會以下的級別部份大球會為半職業](../Page/英格蘭足球議會聯賽.md "wikilink")，越往下層的級別，球隊逐漸為變為業餘球隊所組成。

在[議會聯賽以下為三個地區性聯賽的級別](../Page/英格蘭足球議會聯賽.md "wikilink")，以地域區分（雖然部份會重疊）：[北部超級聯賽函蓋北部地區](../Page/英格蘭北部超級聯賽.md "wikilink")，[南部超聯賽函蓋南部](../Page/英格蘭足球南部聯賽.md "wikilink")（東南部除外）、中部地區及部份的威爾斯，而[依斯米安聯賽則函蓋東南地區](../Page/英格蘭足球依斯米安聯賽.md "wikilink")。每組聯賽再區分為超級聯賽（第7級）及甲組聯賽（第8級），而[南部超聯賽的甲組聯賽分為東部各西部兩組平行作賽](../Page/英格蘭足球南部聯賽.md "wikilink")。

只有[依斯米安聯賽擁有](../Page/英格蘭足球依斯米安聯賽.md "wikilink")[乙組聯賽](../Page/英格蘭足球依斯米安聯賽乙組.md "wikilink")，與其他地區性聯賽的頂級組別排在第9級：包括西北郡制足球聯賽（North
West Counties Football League）; 北部聯賽（Northern League）; 西部足球聯賽（Western
Football League）; 威塞克斯聯賽（Wessex League）; 薩西克斯郡聯賽（Sussex County Football
League）; 希臘足球聯賽（Hellenic Football League）; 中部足球聯盟（Midland Football
Alliance）; 聯合郡制足球聯賽（United Counties Football League）; 東部郡制足球聯賽（Eastern
Counties Football League）; 肯特郡聯賽（Kent League）; 斯巴達中部南足球聯賽（Spartan South
Midlands Football League）; 混合郡制足球聯賽（Combined Counties Football League）;
艾塞克斯郡高級足球聯賽（Essex Senior Football League）。

每一個地區性聯賽之下再分為不同級別的更細的地區聯賽，在某些地區聯賽可劃分多達廿級的比賽。由第5級至第11級通稱[全國聯賽系統](../Page/全國聯賽系統.md "wikilink")（National
League System），由[英格蘭足球總會所管轄](../Page/英格蘭足球總會.md "wikilink")。

每一個聯賽各有其規條，但大約共同採用在同一球季內，球隊之間互相對疊兩次，勝方獲得3分，負方無分，打和各得1分，球隊以獲得分數排列而成績分榜，同分以下的計算方式則各處鄉村各處例。理論上每支球隊可以憑成績升上或降下任何級別，但高級別的聯賽會有較多限制，如球場設施（汎光燈、觀眾容量等），如未能達到其要求，球隊雖獲升級的資格仍會被禁止升級，這在業餘與職業之間的級別常常發生。

## 現時結構

<table style="width:136%;">
<colgroup>
<col style="width: 40%" />
<col style="width: 96%" />
</colgroup>
<tbody>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p><strong>級別</strong></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><strong>聯賽/組別</strong><br />
<small>*括號內為冠名贊助名稱，可能與其官方名稱有很大分別</small></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>1</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><strong><a href="../Page/英格蘭足球超級聯賽.md" title="wikilink">英超聯赛</a></strong><br />
(English Premier League)<br />
<em>20 隊-3隊降級</em></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>2</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><strong><a href="../Page/英格兰足球联赛.md" title="wikilink">足球聯賽</a> <a href="../Page/英格蘭足球冠軍聯賽.md" title="wikilink">英冠聯</a></strong><br />
(冠軍聯賽 Football League Championship)<br />
<em>24 隊-3隊升級,3隊降級</em></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>3</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><strong><a href="../Page/英格兰足球联赛.md" title="wikilink">足球聯賽</a> <a href="../Page/英格蘭足球甲級聯賽.md" title="wikilink">甲級聯賽</a></strong><br />
(甲級聯賽 Football League 1)<br />
<em>24 隊-3隊升級,4隊降級</em></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>4</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><strong><a href="../Page/英格兰足球联赛.md" title="wikilink">足球聯賽</a> <a href="../Page/英格蘭足球乙級聯賽.md" title="wikilink">乙級聯賽</a></strong><br />
(乙級聯賽 Football League 2)<br />
<em>24 隊-4隊升級,2隊降級</em></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>5</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><strong><a href="../Page/英格蘭足球議會聯賽.md" title="wikilink">議會聯賽</a> <a href="../Page/英格蘭足球議會全國聯賽.md" title="wikilink">全國聯賽</a></strong><br />
(Blue Square Premier)<br />
<em>24 隊-2隊升級,4隊降級</em></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>6</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><strong><a href="../Page/英格蘭足球議會聯賽.md" title="wikilink">議會聯賽</a> <a href="../Page/英格蘭足球議會北部聯賽.md" title="wikilink">北部聯賽</a></strong><br />
(Blue Square North)<br />
<em>22 隊-2隊升級,3隊降級</em></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>7</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><strong><a href="../Page/英格蘭北部超級聯賽.md" title="wikilink">北超聯</a> <a href="../Page/英格蘭北部超級聯賽超聯組.md" title="wikilink">北超聯超聯組</a></strong><br />
<small>(Unibond Premier Division)</small><br />
<em>24 隊-2隊升級,4隊降級</em></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>8</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><strong><a href="../Page/英格蘭北部超級聯賽.md" title="wikilink">北超聯</a><br />
<a href="../Page/英格蘭足球北部超聯賽甲組（北部）.md" title="wikilink">北超聯甲組<br />
（北部）</a></strong><br />
<small>(Unibond Division One North)</small><br />
<em>22 隊-2隊升級,2隊降級</em></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>9</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>第九級別<br />
<small>*<br />
<em>18-20 隊</em></small></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>10+</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>更多地區聯賽/分組</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

\* 第九級聯賽將由以下14組聯賽中的12組聯賽組成：
（1）[英格蘭西北郡足球聯賽](../Page/英格蘭西北郡足球聯賽.md "wikilink")；（2）北部東郡制足球聯賽超聯組；（3）北部甲組聯賽；（4）西部足球聯賽超聯組；（5）威塞克斯（Wessex）甲組聯賽；（6）薩西克斯郡（Sussex）甲組聯賽；（7）希臘（Hellenic）足球聯賽超聯組；（8）中部足球聯盟；（9）聯合郡制足球聯賽超聯組；（10）東部郡制足球聯賽超聯組；（11）肯特郡（Kent）聯賽超聯組；（12）斯巴達（Spartan）中部南足球聯賽超聯組；（13）混合郡制足球聯賽超聯組；（14）艾塞克斯郡（Essex）高級足球聯賽。

## 参见

  - [英国足球运动](../Page/英国足球运动.md "wikilink")

## 參考資料

## 外部連結

  - [英格蘭足球總會官方網站](http://www.thefa.com/)
  - [英格蘭足球超級聯賽官方網站（英文）](http://www.premierleague.com/)
      - [英格蘭超級聯賽官方網站（繁体中文）](https://web.archive.org/web/20060213171452/http://212.95.232.145/fapl/html_big5/)
      - [英格蘭超級聯賽官方網站（简体中文）](https://web.archive.org/web/20050923142138/http://212.95.232.145/fapl/html_gb/home.htm)
  - [英格蘭足球聯賽官方網站](http://www.football-league.co.uk)
      - [英格蘭冠軍聯賽官方網站](https://web.archive.org/web/20080724083257/http://www.football-league.premiumtv.co.uk/page/ChampionshipHome/)
      - [英格蘭甲級聯賽官方網站](https://web.archive.org/web/20051016140407/http://www.football-league.premiumtv.co.uk/page/LeagueOneHome)
      - [英格蘭乙級聯賽官方網站](https://web.archive.org/web/20051016140850/http://www.football-league.premiumtv.co.uk/page/LeagueTwoHome)
  - [英格蘭足球協會全國聯賽官方網站](http://www.footballconference.co.uk/)

[Category:英格蘭足球](../Category/英格蘭足球.md "wikilink")
[Category:足球聯賽系統](../Category/足球聯賽系統.md "wikilink")

1.
2.  [The FA: National League
    System](http://www.thefa.com/my-football/club-leagues/league-steps-1-7)